\begin{frame}{Suchmaschinen}
	\begin{itemize}
		\item Sammeln enorme Mengen an Daten um Suchbegriffe zu optimieren.
		\item Bieten oft weitere Dienste an (z.B. Google Mail).
		\item Datensammlungen auf die jeder Zugriff hat.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: AOL-Daten}
	\begin{itemize}
		\item AOL ver\"offentlicht 2006 Suchanfragen von rund 650.000 Kunden.
		\item Trotz Anonymisierung in Form von einer reinen Nummer konnten Profile erstellt werden.
		\item Mrs. Arnold als Beispiel in der New York Times.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Google Analytics und ivwbox}
	\begin{itemize}
		\item Google Analytics - Google Dienst zur Datensammlung, auf fast allen Webangeboten vertreten
		\item ivwbox.de - Datensammlung der VG Wort
	\end{itemize}
	\begin{block}{Gegenma\ss nahmen}
		NoScript Addon f\"ur den Firefox.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Datensammler}
	\begin{columns}
		\column{.5\textwidth}
			Wirtschaft:
			\begin{itemize}
				\item Suchmaschinen
				\item SocialNetworks
				\item H\"andler (z.B. Amazon)
				\item Provider
			\end{itemize}
		\column{.5\textwidth}
			Staat:
			\begin{itemize}
				\item Vorratsdatenspeicherung
				\item Elektronische Gesundheitskarte
				\item Reisepass und Personalausweis (RFID)
				\item SWIFT Abkommen
			\end{itemize}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Interessen der Sammler}
	\begin{itemize}
		\item Handel mit Daten (Wirtschaft)
		\item \"Uberwachung
		\item Scoring
		\item Datendiebstahl
		\item Profilerstellung
		\item Werbung
		\item Verbreitung von Schadsoftware (Malware)
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Auskunftsanspruch}
	\begin{itemize}
		\item Recht auf Auskunft \"uber gespeicherte Daten
		\item Recht auf L\"oschung bestimmter Daten
		\item Widerspruchsrecht
		\item Opt-in und Opt-out (z.B. Meldeamt)
	\end{itemize}
	\begin{block}{Aufruf:}
		Macht von euren Rechten regen Gebrauch!
	\end{block}
\end{frame}




% vim: ai ts=2 sw=2
