\begin{frame}
Chats
\end{frame}

\begin{frame}{Chats}
	\begin{itemize}
		\item Wer von euch nutzt Instant-Messenger?
		\item<2-> Welche nutzt ihr?
		\item<3-> Warum nutzt ihr sie?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{AGBs gelesen?}
	\begin{itemize}
		\item Wer von euch liest sich AGBs durch?
		\item<2-> Wer hat seine Seele am 1.April an Gamestation verkauft?%
		\urlref{2}{http://www.golem.de/1004/74564.html}
		\item<3-> Warum sollte man AGBs lesen bzw. sich zumindest informieren?
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{ICQ AGB}
	\begin{quotation}
		"`You agree that by posting any material or information anywhere on the ICQ Services 
		and Information you surrender your copyright and any other proprietary right in the
		posted material or information. You further agree that ICQ Inc. is entitled to use at 
		its own discretion any of the posted material or information in any manner it deems fit, 
		including, but not limited to, publishing the material or distributing it."'%
		\urlref{1}{http://www.icq.com/legal/policy.html}
	\end{quotation}
	\begin{itemize}
		\item ICQ wurde von AOL an eine Russische Firma verkauft, somit rechtlich noch unsicherer!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Keine gesicherten Identitäten}
	\begin{itemize}
		\item Pseudonyme und keine echten Namen
		\item Kaum bis keine Kontrolle (Jugendschutz)
		\item Falsche oder geklaute Identit\"aten
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativen}
	\begin{itemize}
		\item Jabber/XMPP: Freies Protokoll, dezentraler und viele Clients
		\item Accountname George@orwell.jabber.org
		\item Wird bei Lokalisten.de, web.de, gmx.de, google.de... verwendet
		\item IRC: Internet Relay Chat
	\end{itemize}
\end{frame}

% vim: ai ts=2 sw=2
